Ce projet aura été pour nous très enrichissant sous différents aspects.\\

Tout d'abord, nous avons découvert ce qu'était l'analyse technique en finance. Cela se traduit par l'analyse de graphes et c'est une part de la finance qui, bien que contestée par de nombreuses personnes, mérite d'être étudiée selon nous. Nous aurions aimé pouvoir développer davantage ce point dans notre application mais malheureusement nous n'avons pu qu'afficher certains graphiques. Nous aurions voulu développer une partie d'aide à la décision, avec un tableau de bord et des conseils/indicateurs d'achat ou de vente.\\

Ensuite, nous avons pu découvrir un nombre d'outils informatiques très important. Nous avons pu développer une certaine capacité d'adaptation à des environnements inconnus. Nous avons analysé les points positifs et négatifs des différentes possibilités qui s'offraient à nous dans chaque situation, nous avons parfois pris de mauvaises décisions qui ont pu nous faire perdre du temps, mais nous sommes finalement parvenus à obtenir une plateforme web qui assez satisfaisante.\\

La dernière dimension du projet qui nous a beaucoup apporté concerne la gestion d'un projet en équipe, plus particulièrement à deux dans notre cas. Nous avons commis quelques erreurs à ce sujet qui nous ont coûté un temps précieux mais cela a été très formateur et nous espérons ne plus commetre ce type d'erreurs à l'avenir. Par exemple, nous n'avons pas réellement prévu de planning au début du projet. Ainsi, nous posions des objectifs au coup par coup et nous ne parvenions pas à voir suffisamment loin l'avancée du projet. Néanmoins, nous sommes parvenu, non sans difficultés, à utiliser l'outil Git afin de travailler en parallèle sur le projet, que ce soit dans le cadre de la rédaction de rapport, de diaporama ou encore du programme. Nous avons de ce côté appris donc beaucoup de choses.\\

Tout au long du projet, nous étions globalement toujours en accord sur les orientations à prendre concernant la suite et également sur la division du travail. Nous avons chacun pu choisir des domaines dans lesquels nous étions soit plus à l'aise soit que nous voulions découvrir plus particulièrement.\\

Ce fut donc une expérience très enrichissante et nous sommes satisfaits du travail réalisé. Quelques améliorations pourraient bien évidemment être apportées au projet comme l'ajout de fonctionnalité telles que l'aide à la décision (suggestion d'achat, vente), l'ajout d'autres actifs financiers tels que les options, ou encore l'aspect visuel de notre site web.
